% !TEX root = ../main.tex

\newlength\Radius
\setlength\Radius{2cm}

\section{Система аксіом Колмогорова}


\subsection{Аксіоми теорії ймовірностей}
\begin{enumerate}[label=\Roman*.]
    \item Побудова вимірного простору $\left\{ \Omega, \mathcal{F}\right\}$:
    \begin{enumerate}[label = \textbf{A\arabic*:}]
        \item Будь-якому стохастичному експерименту можна поставити у відповідність
        простір елементарних подій $\Omega$.
        \item $\left(\forall n \in \mathbb{N}: A_n \in \mathcal{F} \right) \Rightarrow \left( \bigcup\limits_{n=1}^{n (\infty)} A_n \in \mathcal{F}\right)$.
        \item $\left( A \in \mathcal{F}\right) \Rightarrow \left( \overline{A} \in \mathcal{F}\right)$.
        
        Дві останні аксіоми стосуються побудови алгебри чи $\sigma$-алгебри подій.
    \end{enumerate}
    \item Властивості ймовірності:
    \begin{enumerate}[label = \textbf{P\arabic*:}]
        \item $\forall A \in \mathcal{F}: P(A)\geq 0$.
        \item $P(\Omega) = 1$ --- аксіома нормування.
        \item $\forall A_1, A_2, ..., A_n, ... \in \mathcal{F},  A_i \cap A_j = \varnothing \text{ при } i \neq j: P\left(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n\right) = \sum\limits_{n=1}^{\infty} P(A_n)$ ---
        аксіома зліченної адитивності.
        Іноді у випадках <<простої>> алгебри (а не $\sigma$-алгебри) достатньо
        аксіоми скінченної адитивності \textbf{P3$'$}: 
        $\forall A_1, A_2, ..., A_n \in \mathcal{F},  A_i \cap A_j  = \varnothing \text{ при } i \neq j: P\left(\bigcup\limits_{k=1}^{n} A_k\right) = \sum\limits_{k=1}^{n} P(A_k)$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{definition}
    Нормована міра $P$, що введена на вимірному просторі $\left\{ \Omega, \mathcal{F}\right\}$,
    називається \emph{ймовірністю}. Всі події беруться з $\sigma$-алгебри подій.
    Трійка $\left\{ \Omega, \mathcal{F}, P\right\}$ називається 
    \emph{ймовірнісний простором} стохастичного експерименту.
\end{definition}

Ця система аксіом несуперечна, бо існують стохастичні експерименти,
які задовольняють цим аксіомам, але неповна, бо в різних задачах
теорії ймовірностей розглядаються різні ймовірнісні простори.

\subsection{Властивості ймовірності, що випливають з аксіом}
\begin{enumerate}
    \item Якщо $A_1, A_2, ..., A_n, ... \in \mathcal{F}$ утворюють повну групу 
    подій, то $P\left(\bigcup\limits_{k=1}^\infty A_k\right) = 1$.
    \begin{proof}
        Випливає з аксіоми \textbf{P2}.
    \end{proof}
    \item $P(\overline{A}) = 1 - P(A)$.
    \begin{proof}
        $A \cup \overline{A} = \Omega \Rightarrow 1 \overset{P2}{=} P(\Omega) 
        = P(A \cup \overline{A}) \overset{P3'}{=} P(A) + P(\overline{A})$.
    \end{proof}
    \item $P(\varnothing) = 0$.
    \begin{proof}
        Наслідок з властивості 2 $(\varnothing = \overline{\Omega})$.
    \end{proof}
    \begin{remark}
        Якщо ймовірність події дорівнює нулю, то це не означає, що подія неможлива.
    \end{remark}
    \begin{example}
        СЕ --- кидання точки на відрізок $[a; b]$. A = \{\text{точка потрапила в 
        певну } $x \in [a; b]$\}. $A$ не є неможливою, проте $P(A) = 0$.
    \end{example}
    \item $A \subset B \Rightarrow P(A) \leq P(B)$.
    \begin{proof}
        $A \subset B \Rightarrow B = A \cup (B \backslash A) 
        \overset{P3'}{\Rightarrow} P(B) = P(A) + P(B \backslash A) 
        \overset{P1}{\geq} P(A)$.
    \end{proof}
    \item $\forall A \in \mathcal{F}: P(A) \leq 1$.
    \begin{proof}
        Наслідок з властивості 4, $A \subset \Omega$ та \textbf{P2}.
    \end{proof}
    \item $A \subset B: P(B \backslash A) = P(B) - P(A)$.
    \begin{proof}
        Наслідок з доведення властивості 4.
    \end{proof}
    \item $\forall A, B \in \mathcal{F}: P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$.
    \begin{proof}
        $A \cup B = (A\backslash(A \cap B)) 
        \cup (A \cap B) 
        \cup (B\backslash(A \cap B))$ --- попарно несумісні події. 
        \newline
        З аксіоми \textbf{P3$'$}: $P(A \cup B) = P(A\backslash(A \cap B)) 
        + P(A \cap B) + P(B\backslash(A \cap B)) \overset{6}{=} P(A) - P(A \cap B) + P(A \cap B)
        + P(B) - P(A \cap B) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$.
    \end{proof}
    \item Узагальнення властивості 7 --- формула включення-виключення для ймовірностей: 
    
    \begin{math}
        \forall A_1, A_2, \dots, A_n \in \mathcal{F} 
    : P\left(\bigcup\limits_{i=1}^n A_i\right) = \sum\limits_{i=1}^n P(A_i) - \sum\limits_{i < j}^n P(A_i \cap A_j)
    + \sum\limits_{i < j < k}^n P(A_i \cap A_j \cap A_k) - ... + (-1)^{n-1}P\left(\bigcap\limits_{i=1}^n A_i\right)
    \end{math}.
    \nopagebreak
    \begin{exercise}
        Довести цю властивість.
    \end{exercise}
\suspend{enumerate}
\begin{example}[задача про неуважну секретарку]
    Секретарка поклала $n$ листів в $n$ чистих конвертів, заклеїла ці конверти і тільки 
    після цього написала адреси. Яка ймовірність того, що хоча б один з листів дійде 
    за призначенням?
    \newline
    $A_i = \left\{i\text{-тий лист дійшов за призначенням}\right\}, i = 
    1,...,n. \;P(A_i) = \frac{1}{n} = \frac{(n-1)!}{n!}$.
    \newline
    $A = \left\{\text{хоча б один із листів дійшов за призначенням}\right\}, 
    A = \bigcup\limits_{i=1}^n A_i$.
    \newline
    $P(A_i \cap A_j) = \frac{(n-2)!}{n!} = \frac{1}{n(n-1)}, i \neq j$.
    \newline
    $P(A_i \cap A_j \cap A_k) = \frac{1}{n(n-1)(n-2)}, i \neq j \neq k$.
    \newline
    ...
    \newline
    $P(A_1 \cap ... \cap A_n) = \frac{1}{n!}$.
    \newline
    За формулою включення-виключення $P(A) = n\cdot \frac{1}{n} - C_n^2 \cdot \frac{1}{n(n-1)}- \dots + (-1)^{n-1}\frac{1}{n!}
    = 1 - \frac{1}{2!} + \frac{1}{3!} - \dots +(-1)^{n-1} \cdot \frac{1}{n!} \approx 
    1 - \frac{1}{e} \approx 0.63$.
\end{example}
\resume{enumerate}
    \item $\forall A_1, A_2, ..., A_n, ... \in \mathcal{F}: 
    P\left(\bigcup\limits_{k=1}^\infty A_k\right) \leq \sum\limits_{k=1}^\infty P(A_k)$
    \begin{proof}
        Введемо події $B_1 = A_1, B_2 = \overline{A_1} \cap A_2, 
        B_3 = \overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap A_3, ..., B_n = 
        \overline{A_1} \cap \overline{A_2} \cap ...$ 
        \newline
        $... \cap \overline{A_{n-1}} \cap A_n, ...$. Ці події попарно несумісні, 
        $\bigcup\limits_{k=1}^\infty B_k = \bigcup\limits_{k=1}^\infty A_k,\;B_k \subset A_k $ для всіх $k \in \mathbb{N}$.
        \newline
        $P\left(\bigcup\limits_{k=1}^\infty A_k\right) = P\left(\bigcup\limits_{k=1}^\infty B_k\right) 
        \overset{P3}{=} \sum\limits_{k=1}^\infty P(B_k) \overset{4}{\leq} 
        \sum\limits_{k=1}^\infty P(A_k)$.
    \end{proof}
    \item $\forall A_1, A_2, ..., A_n, ... \in \mathcal{F}: P\left(\bigcap\limits_{k=1}^\infty
    A_k\right) = 1 - P\left(\overline{\bigcap\limits_{k=1}^\infty A_k}\right) = 1 - P\left(\bigcup\limits_{k=1}^\infty \overline{A_k}\right) \geq  
    1 - \sum\limits_{k=1}^\infty P(\overline{A_k})$.
\end{enumerate}

\subsection{Теореми неперервності ймовірності}
\begin{theorem}\label{th:1}
    Нехай є монотонно неспадна послідовність подій $A_1 \subset A_2 \subset ... \subset A_n ... \in \mathcal{F}$.
    Тоді $P\left(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n\right) = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} P(A_n)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    $\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n = A_1 \cup (A_2 \backslash A_1) \cup (A_3 \backslash A_2) \cup ... \cup (A_{n} \backslash A_{n-1}) \cup ...$ 

    \noindent З аксіоми \textbf{P3}: $P\left(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n\right) = P(A_1) + \sum\limits_{n=2}^{\infty} P(A_{n} \backslash A_{n-1})$.

    \noindent $S_n = P(A_1) + \sum\limits_{k=2}^{n} P(A_{k} \backslash A_{k-1}) = P(A_1) + P(A_2) - P(A_1) + P(A_3) - P(A_2) + ... + P(A_n) - P(A_{n-1}) = P(A_n)$.
    Отже, $P\left(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} A_n\right) = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} S_n = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} P(A_n)$.
\end{proof}
\begin{theorem}\label{th:2}
    Нехай є монотонно спадна послідовність подій $A_1 \supset A_2 \supset ... \supset A_n ... \in \mathcal{F}$.
    Тоді $P\left(\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} A_n\right) = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} P(A_n)$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    $P\left(\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} A_n\right) = 1 - P\left(\bigcup\limits_{n=1}^{\infty} \overline{A_n}\right) \overset{\text{т. \refeq{th:1}}}{=} 1 -
    \lim\limits_{n\rightarrow \infty} P(\overline{A_n}) = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} (1-P(\overline{A_n})) = \lim\limits_{n\rightarrow \infty} P(A_n)$.
\end{proof}

\subsection{Аксіома неперервності}
\begin{theorem}
    Аксіома зліченної адитивності \textbf{P3} еквівалентна аксіомі неперервності
    \textbf{P4}: $$\forall n \in \mathbb{N}: B_n \in \mathcal{F}, B_1 \supset B_2 \supset ... \supset B_n \supset ..., \bigcap\limits_{n=1}^{\infty} B_n = \varnothing \Rightarrow \lim_{n\rightarrow \infty} P(B_n) = 0$$
    \begin{proof}
        За теоремою \refeq{th:2} маємо наслідок \textbf{P3} $\Rightarrow$ \textbf{P4}.

        Доведемо \textbf{P4} $\Rightarrow$ \textbf{P3}. Для подій $A_1, A_2, ... , A_n, ... \in \mathcal{F}, A_i \cap A_j = \varnothing \text{ при } i \neq j$
        введемо події $B_n = \bigcup\limits_{k=n+1}^{\infty} A_k$. Для них виконується $B_1 \supset B_2 \supset ... \supset B_n \supset ...$ та $\bigcap\limits_{n=1}^{\infty} B_n = \varnothing$,
        тому з аксіоми \textbf{P4} $\lim\limits_{n\rightarrow \infty} P(B_n) = 0$.

        З іншого боку, маємо таку рівність:
        $$P\left(\bigcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k\right) = P\left(\bigcup\limits_{k=1}^{n} A_k\right) + P\left(\bigcup\limits_{k=n+1}^{\infty} A_k\right) = \sum\limits_{k=1}^{n} P(A_k) + P(B_n)$$
        Перейшовши у правій частині до границі при $n \rightarrow \infty$, отримаємо $P\left(\bigcup\limits_{k=1}^{\infty} A_k\right) = \sum\limits_{k=1}^{\infty} P(A_k)$, 
        що є твердженням аксіоми зліченної адитивності.
    \end{proof}
\end{theorem}
